@book{stodola1904,
  title=				{Die Dampfturbinen},
  subtitle=			{mit einem Anhänge über die Aussichten der Wärmekraftmaschinen und über die Gasturbine},
  author=			{Stodola, Aurel Boreslav},
  year=				{1904},
  publisher=		{Springer-Verlag GmbH},
  %address= 		{Berlin, Allemagne},
  language=			{german},
}
 
 
@book{stodola1905,
	author= 			{Stodola, Aurel Boreslav},
	title= 			{The Steam Turbine},
	origtitle= 		{Die Dampfturbinen},
	subtitle= 		{With an appendix on gas turbines and the future of heat engines},
	publisher= 		{Archibald Constable \& co. ltd.},
	year= 			{1905},
	%address= 		{London, UK},
	origlanguage=	{german},
	language=		{english},
	translator=		{Loewenstein, Louis},
}


@article{clapeyron1834,
	author=			{Clapeyron, Benoît Paul Émile},
	title=			{Mémoire sur la puissance motrice de la chaleur},
	journal= 		{Journal de l’École Polytechnique},
	volume=			14,
	number=			23,
	year=				1834,
	pages=			{153-190},
	language=		{french},
}


@article{gaylussac1807,
	author=			{Gay-Lussac, Louis Joseph},
	title=			{Premier essai pour déterminer les variations de température qu’éprouvent les gaz en changeant de densité, et considérations sur leur capacité pour le calorique},
	journal= 		{Mémoires de physique et de chimie de la Société d’Arcueil},
	publisher=		{J.J. Bernard},
	volume=			1,
	year=				1807,
	pages=			{180-203},
	language=		{french},
}

@book{black1807,
	title=			{Lectures on the Elements of Chemistry Delivered in the University of Edinburgh},
	author=			{Black, Joseph},
	volume=			{1},
	year=				{1807},
	language=		{english},
	publisher=		{Mathew Carey},
	editor=			{Robinson, John},
}

@book{diesel1893,
	author= 			{Diesel, Rudolf Christian Karl},
	title= 			{Theorie und Konstruktion eines rationellen Wärmemotors zum Ersatz der Dampfmaschinen und der heute bekannten Verbrennungsmotoren},
	publisher= 		{J. Springer},
	year= 			{1893},
	%address= 		{Berlin, Allemagne},
	language=		{german},
}

@book{diesel1893en,
	author= 			{Diesel, Rudolf Christian Karl},
	origtitle= 		{Theorie und Konstruktion eines rationellen Wärmemotors zum Ersatz der Dampfmaschinen und der heute bekannten Verbrennungsmotoren},
	title=			{Theory and Construction of a Rational Heat Motor},
	publisher= 		{E. \& F. N. Spon},
	year= 			{1894},
	%address= 		{London, UK and New York, USA},
	origlanguage=	{german},
	language=		{english},
	translator=		{Donkin, Sydney Bryan},
}

@book{diesel1903,
	author=			{Diesel, Rudolf Christian Karl},
	title=			{Solidarismus},
	subtitle=		{Natürliche wirtschaftliche Erlösung des Menschen},
	language=		{german},
	year=				{1903},
	publisher=		{R. Oldenbourg},
	%address= 		{Berlin},
}

@article{kelvin1848,
	title=			{On an Absolute Thermometric Scale founded on Carnot’s Theory of the Motive Power of Heat and calculated from Regnaut’s observations},
	author=			{Kelvin, William Thomson Baron},
	journal=			{The London, Edinburgh, and Dublin Philosophical Magazine and Journal of Science},
	year=				{1848},
	language=		{english},
	annotation=		{Où est définie une première échelle de température absolue, abandonnée par la suite car incompatible avec l’échelle Celsius},
}

@article{kelvin1852,
	title=			{On a Universal Tendency in Nature to the Dissipation of Mechanical Energy},
	author=			{Kelvin, William Thomson Baron},
	year=				{1852},
	journal=			{The London, Edinburgh, and Dublin Philosophical Magazine and Journal of Science},
	volume=			{4},
	number=			{25},
	pages=			{304-306},
	language= 		{english},
}

@article{kelvin1854,
	title=			{On the Dynamical Theory of Heat, Part VI},
	author=			{Kelvin, William Thomson Baron},
	journal=			{Transactions of the Royal Society of Edinburgh},
	volume=			{21},
	number=			{1},
	year=				{1854},
	publisher=		{Cambridge Univ Press},
	language=		{english},
	annotation=		{Où est expliquée, mais pas présentée pour la première fois, l’échelle de température absolue connue aujourd’hui.},
}

@article{kelvinjoule1854,
	title= 			{On the Thermal Effects of Fluids in Motion, Part II},
	author=	 		{Joule, James Prescott and Kelvin, William Thomson Baron},
	journal= 		{Philosophical Transactions of the Royal Society of London},
	series=			{1},
	volume= 			{144},
	pages= 			{321-364},
	year= 			{1854},
	language= 		{english},
	annotation=		{Où est présentée pour la première fois l’échelle de température absolue connue aujourd’hui.},
}

@book{pambour1839,
	title=			{Théorie de la machine à vapeur},
	author=	 		{de Pambour, François-Marie Guyonneau},
	year= 			{1839},
	edition= 		1,
	publisher=	 	{Bachelier},
	%address= 		{Paris, France},
	language= 		{french},
}
	
@book{pambour1835,
	title=			{Traité théorique et pratique des machines locomotives},
	author=	 		{de Pambour, François-Marie Guyonneau},
	year= 			{1835},
	edition= 		1,
	publisher=	 	{Bachelier},
	%address= 		{Paris, France},
	language= 		{french},
}

@article{clausius1850,
	title= 			{Über die bewegende Kraft der Wärme und die Gesetze, welche sich daraus für die Wärmelehre selbst ableiten lassen},
	author=	 		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	year=				1850,
	journal=			{Annalen der Physik},
	volume=			79,
	pages=			{368-397, 500-524},
	language= 		{german},
}

@article{clausius1850en,
	title= 			{On the Moving Force of Heat, and the Laws regarding the Nature of Heat itself which are deducible therefrom},
	origtitle= 		{Über die bewegende Kraft der Wärme und die Gesetze, welche sich daraus für die Wärmelehre selbst ableiten lassen},
	author=	 		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	translator= 	{Tyndall, John},
	origlanguage= 	{german},
	language= 		{english},
	year=				1851,
	journal=			{The London, Edinburgh, and Dublin Philosophical Magazine and Journal of Science},
	series= 			4,
	volume=			2,
	pages=			{1-21, 102-119},
}

@incollection{clausius1868fr1,
	title= 			{Sur la force motrice de la chaleur et les lois qui s’en déduisent pour la théorie de la chaleur},
	booktitle=		{Théorie mécanique de la chaleur},
	origtitle= 		{Über die bewegende Kraft der Wärme und die Gesetze, welche sich daraus für die Wärmelehre selbst ableiten lassen},
	author=	 		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	translator= 	{Folie, F.},
	introduction= 	{Folie, F.},
	annotator=		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	origlanguage= 	{german},
	language= 		{french},
	pages=			{17-84},
	year=				1868,
	publisher=		{Eugène Lacroix},
	%address= 		{Paris, France},
	annotation= 	{Recueil en français publié et annoté par Clausius de ses travaux},
}

@incollection{clausius1868fr2,
	title= 			{Sur diverses formes des équations fondamentales de la théorie mécanique de la chaleur, qui sont commodes dans l’application},
	booktitle=		{Théorie mécanique de la chaleur},
	origtitle= 		{Über verschiedene für die Anwendung bequeme Formen der Hauptgleichungen der mechanischen Wärmetheorie},
	author=	 		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	translator= 	{Folie, F.},
	introduction= 	{Folie, F.},
	annotator=		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	origlanguage= 	{german},
	language= 		{french},
	pages=			{377-420},
	year=				1868,
	publisher=		{Eugène Lacroix},
	%address= 		{Paris, France},
	annotation= 	{Recueil en français publié et annoté par Clausius de ses travaux},
}

@incollection{clausius1868fr3,
	title= 			{Sur l’application de la théorie mécanique de la chaleur à la machine à vapeur},
	booktitle=		{Théorie mécanique de la chaleur},
	origtitle= 		{Über die Anwendung der mechanischen Wärmetheorie auf die Dampfmaschine},
	author=	 		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	translator= 	{Folie, F.},
	introduction= 	{Folie, F.},
	annotator=		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	origlanguage= 	{german},
	language= 		{french},
	pages=			{161-245},
	year=				1868,
	publisher=		{Eugène Lacroix},
	%address= 		{Paris, France},
	annotation= 	{Recueil en français publié et annoté par Clausius de ses travaux},
}

@incollection{clausius1868fr4,
	title= 			{Sur une nouvelle forme du second principe de la théorie mécanique de la chaleur},
	booktitle=		{Théorie mécanique de la chaleur},
	origtitle= 		{Über eine veränderte Form des zweiten Hauptsatzes der mechanischen Wärmetheorie},
	author=	 		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	translator= 	{Folie, F.},
	introduction= 	{Folie, F.},
	annotator=		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	origlanguage= 	{german},
	language= 		{french},
	pages=			{131-160},
	year=				1868,
	publisher=		{Eugène Lacroix},
	%address= 		{Paris, France},
	annotation= 	{Recueil en français publié et annoté par Clausius de ses travaux},
}

@article{clausius1854,
	title= 			{Über eine veränderte Form des zweiten Hauptsatzes der mechanischen Wärmetheorie},
	author=	 		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	year=				1854,
	journal=			{Annalen der Physik},
	volume=			169,
	number=			12,
	pages=			{481--506},
	language= 		{german},
}

@article{clausius1856,
	title= 			{Über die Anwendung der mechanischen Wärmetheorie auf die Dampfmaschine},
	author=	 		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	year=				1856,
	journal=			{Annalen der Physik},
	volume=			173,
	number=			12,
	pages=			{441--476},
	language= 		{german},
}

@article{clausius1865,
	title= 			{Über verschiedene für die Anwendung bequeme Formen der Hauptgleichungen der mechanischen Wärmetheorie},
	author=			{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	year=				{1865},
	journal=			{Annalen der Physik},
	volume=			{201},
	number=			{7},
	pages=			{353-400},
	language=		{german},
	annotation=		{où est introduit le terme "entropie"},
}

@book{clausius1867en,
	title= 			{The Mechanical Theory of Heat, with its Applications to the Steam-engine and to the Physical Properties of Bodies},
	author=			{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	translator= 	{Tyndall, John},
	introduction= 	{Tyndall, John},
	annotator=		{Clausius, Rudolf Julius Emanuel},
	editor=			{Hirst, T. Archer},
	year=				{1867},
	origlanguage= 	{german},
	language= 		{english},
	publisher=	 	{J. van Voorst},
	annotation= 	{Recueil en anglais publié et annoté par Clausius de ses travaux},
}

@book{coltrane1997,
	title= 			{Coltrane’s Planes and Automobiles},
	author=	 		{Coltrane, Robbie and Binias, John},
	publisher=	 	{Simon \& Schuster},
	%address= 		{London, UK},
	year= 			{1997},
	language= 		{english},
	isbn= 			{978-0684819570},
}

@article{joule1845,
	title= 			{On the Changes of Temperature Produced by the Rarefaction and Condensation of Air},
	author=	 		{Joule, James Prescott},
	journal= 		{The London, Edinburgh, and Dublin Philosophical Magazine and Journal of Science},
	volume= 			{26},
	number= 			{174},
	pages= 			{369--383},
	year= 			{1845},
	publisher=	 	{Taylor \& Francis},
	language= 		{english},
	annotation= 	{Reproduit en 1898 par Ames},
}

@Book{watzky2007,
	author=	 		{Watzky, Alexandre},
	title= 			{Thermodynamique macroscopique},
	subtitle= 		{À l'usage des étudiants en sciences de l'ingénieur},
	foreword= 		{Coirier, Jean},
	publisher=	 	{De Boeck},
	year= 			{2007},
	%address= 		{Bruxelles, Belgique and Paris, France},
	isbn= 			{9782804152383},
	language=		{french},
}

@Book{depondt2001,
	author=	 		{Depondt, Philippe},
	title= 			{L’Entropie et tout ça},
	subtitle= 		{Le roman de la thermodynamique},
	publisher=	 	{Cassini},
	year= 			{2001},
	%address= 		{Paris, France},
	isbn= 			{2842250443},
	language= 		{french},
}

@Book{cengeletal2008fr,
	author=	 		{Çengel, Yunus A. and Boles, Michael A.},
	title= 			{Thermodynamique},
	origtitle= 		{Thermodynamics},
	subtitle= 		{Une approche pragmatique},
	translator= 	{Lacroix, Marcel},
	language= 		{french},
	origlanguage= 	{english},
	publisher=	 	{Chenelière McGraw-Hill and De Boeck},
	year= 			{2008},
	%address= 		{Montréal, Québec \& Bruxelles, Belgique},
	isbn= 			{9782765105114},
	annotation= 	{Traduction de la 6\ieme édition de \textit{Thermodynamics}},
}

@Book{cengeletal2008en,
	author=	 		{Çengel, Yunus A. and Boles, Michael A.},
	title= 			{Thermodynamics},
	subtitle= 		{An Engineering Approach},
	year= 			{2008},
	edition= 		6,
	publisher=	 	{McGraw-Hill},
	%address= 		{New York, USA},
	isbn= 			{0073305375},
	language=		{english},
}

@Book{feynman1963,
	author=	 		{Feynman, Richard and Leighton, Robert Benjamin and Sands, Matthew},
	title= 			{The Feynman Lectures on Physics},
	publisher=	 	{Addison-Wesley Pub. Co},
	year= 			{1963},
	volumes= 		3,
	%address= 		{Reading, Mass., USA},	
	langid= 			{english},
	isbn= 			{0201020106},
	url= 				{http://feynmanlectures.caltech.edu/},
	language=		{english},
}

@Book{feynman1963fr,
	author=	 		{Feynman, Richard and Leighton, Robert Benjamin and Sands, Matthew},
	title= 			{Le cours de physique de Feynman},
	origtitle= 		{The Feynman Lectures on Physics},
	translator= 	{Delacote, Goéry},
	publisher=	 	{InterEditions},
	year= 			{1979},
	volumes= 		{3},
	%address= 		{Paris, France},
	language  = 	{french},
	origlanguage= 	{english},
	related= 		{feynman1963},
	relatedtype= 	{translation},
	isbn= 			{2729600272},
}

@Book{carnot1824,
	title= 			{Réflexions sur la puissance motrice du feu et sur les machines propres à développer cette puissance},
	author=	 		{Carnot, Sadi},
	year= 			{1824},
	publisher=	 	{Bachelier},
	%address= 		{Paris, France},
	language= 		{french},
}

@Book{rogersetal1992,
	author=	 		{Rogers, Gordon Frederick Crichton and Mayhew, Yon Richard},
	title= 			{Engineering Thermodynamics},
	subtitle= 		{Work and Heat Transfer},
	edition= 		4,
	publisher=	 	{Longman Scientific \& Technical Wiley},
	year= 			{1992},
	%address= 		{Harlow, UK \& New York, USA},
	langid= 			{english},
	isbn= 			{0582045665},
	language= 		{english},
}

@Book{eastopetal1993,
	author=	 		{Eastop, Thomas D. and McConkey, Allan},
	title= 			{Applied Thermodynamics for Engineering Technologists},
	edition= 		5,
	publisher=	 	{Prentice Hall},
	year= 			{1993},
	%address= 		{Essex, UK},
	isbn= 			{0582091934},
	language= 		{english},
}

@article{asimov1956,
	author=			{Asimov, Isaac},
	title=			{The Last Question},
	year=				{1956},
	month=			{11},
	journal= 		{Science Fiction Quarterly},
	editor=			{Lowndes, Robert A. W.},
	publisher=		{Columbia Publications},
	%address= 		{Holyoke, MA, USA},
	language=		{english},
	url=				{https://www.physics.princeton.edu/ph115/LQ.pdf},
}

@book{asimov1956fr,
	author=			{Asimov, Isaac},
	title=			{L’avenir commence demain},
	origtitle=		{Nine Tomorrows},
	year=				{1978},
	publisher=		{Presses Pocket},
	translator=		{Bruno Martin},
	isbn=				{9782266006439},
	%address= 		{Paris, France},
	language=		{french},
	origlanguage=	{english},
}

@book{truesdell1980,
	title=			{The Tragicomical History of Thermodynamics, 1822-1854},
	author=			{Truesdell, Clifford Ambrose},
	isbn=				{9780387904030},
	series=			{Studies in the History of Mathematics and Physical Sciences},
	year=				{1980},
	publisher=		{Springer-Verlag},
	%address= 		{New York, USA},
	editor=			{Klein, M.J and Toomer, G.J.},
	language=		{english},
}

@article{locqueneux1996,
	title=			{Préhistoire \& histoire de la thermodynamique classique : une histoire de la chaleur},
	author=			{Locqueneux, Robert},
	journal=			{Cahiers d’histoire et de philosophie des sciences},
	volume=			{45},
	year=				{1996},
	publisher=		{Société française d’histoire des sciences et des techniques},
	language=		{french},
}

@book{koyre1966,
	title=			{Études Galiléennes},
	year=				{1966},
	author=			{Koyré, Alexandre},
	edition=			{2},
	publisher=		{Hermann},
	%address= 		{Paris, France},
	subtitle=		{Du monde clos à l’univers infini},
	language=		{french},
}

@book{chang2004,
	title=			{Inventing temperature},
	subtitle=		{Measurement and scientific progress},
	author=			{Chang, Hasok},
	language=		{english},
	year=				{2004},
	publisher=		{Oxford University Press},
	%address= 		{New York, New York, USA},
	isbn=				{9780195337389},
}

@article{beckman1998,
	title=			{Celsius, Linné and the Celsius Temperature Scale},
	author=			{Beckman, Olof},
	language=		{english},
	journal=			{Bulletin of the Scientific Instrument Society},
	pages=			{17-23},
	year=				{1998},
	publisher=		{Scientific Instrument Society},
	issn=				{09568271},
}

@article{lavoisierlaplace1780,
	title=			{Mémoire sur la chaleur},
	author=			{{de Lavoisier}, Antoine Laurent and {de Laplace}, Pierre-Simon},
	ff=		{french},
	journal=			{Mémoire de mathématiques et de physique de l’Académie des Sciences},
	publisher=		{Académie royale des sciences},
	pages=			{355-408},
	year=				{1780},
}

@book{millar1996,
	title=			{The Cambridge Dictionary of Scientists},
	language=		{english},
	author=			{Millar, David and Millar, John and Millar, Ian and Millar, Margaret},
	year=				{1996},
	publisher=		{Cambridge University Press},
	isbn=				{9780521567183},
}

@book{lamouline2005,
	title=			{Du thermomètre à la température},
	language=		{french},
	author=			{Lamouline, Roger},
	year=				{2005},
	publisher=		{Ellipses},
	%address= 		{Paris, France},
	isbn=				{2729822682},
}

@book{grosser1978,
	title=			{Diesel: The Man \& The Engine},
	language=		{english},
	author=			{Grosser, Morton},
	year=				{1978},
	publisher=		{Atheneum Books},
	%address= 		{New York, USA},
	isbn=				{0689306520},
}

@book{bosch2005,
	title=			{Diesel-Engine Management},
	language=		{english},
	author=			{{Robert Bosch GmbH}},
	year=				{2005},
	edition=			{5},
	publisher=		{Bentley Publishers},
	%address= 		{Cambridge, USA},
	isbn=				{0837613531},
}

@book{rollsroyce2005,
	title=			{The Jet Engine},
	author=			{{Rolls-Royce plc}},
	language=		{english},
	edition=			6,
	year=				{2005},
	publisher=		{Rolls-Royce plc},
	%address= 		{London, UK},
	isbn=				{0902121235},
}

@book{darolles2000,
	title=			{Le plus beau bureau du monde},
	subtitle=		{Cyber-chroniques d’un copilote},
	author=			{Darolles, Jacques},
	language=		{french},
	series=			{Textes \& prétextes},
	year=				{2000},
	editor=			{Pauline Schmidt},
	isbn=				{2951781806},
}

@article{thomas1978,
	title=			{Diesel, Father and Son: Social Philosophies of Technology},
	author=			{Thomas, Jr, Donald E.},
	journal=			{Technology and Culture},
	pages=			{376--393},
	year=				{1978},
	publisher=		{Society for the History of Technology},
	language=		{english},
}

@techreport{sammonschatterton1955,
	title=			{Napier Nomad Aircraft Diesel Engine},
	author=			{Sammons, Herbert and Chatterton, Ernest},
	year=				{1955},
	month=			{6},
	institution=	{SAE International},
	journal=			{SAE Transactions},
	volume=			{63},
	doi=				{10.4271/550239},
	language=		{english},
	pages=			{107-131},
}

@book{cleynen2015,
   author=         {Cleynen, Olivier},
   title=          {Thermodynamique de l’ingénieur},
   language=       {french},
   publisher=      {Framasoft},
   year=           {2015},
   isbn=           {9791092674088},
   annotation=     {Sous licence Creative Commons BY-SA},
   url=            {https://thermodynamique.fr/},
}

@article{wagneretal2002iapws95,
  title={The IAPWS formulation 1995 for the thermodynamic properties of ordinary water substance for general and scientific use},
  author={Wagner, Wolfgang and Pruß, Andreas},
  journal={Journal of Physical and Chemical Reference Data},
  volume={31},
  number={2},
  pages={387--535},
  year={2002},
  doi={10.1063/1.1461829},
}

